Picacasid Comanem ya agew

Ah sancasamitan a Jesus co, a diad ontan mon nipasac ed satan a Cruz, omamengen taca a singa Medicon mangatatawen ya gagawaen mon tambal so dilin masantos a dalam a imparaan mon remedio ed talba ray caugsan mi ditanco naimanoy diking mon alucasan a singa amesay calapagan a pacalmoay abig a talbaray asakitan,saratay limam ya atalus na pasac a panag-agusay mablin Dalam ya macatambal na sakit mi,saratay matam a manlulua rad nangis dan mankerew na abig mi ya inbagat moy inca-sican dili a tekep na sancadalaan mo tan incairirap mo ya innonot mon bili panondon mo ed sicami, satan a macapasinagem a panlanglangoy mod tawen, pasisibeguen mon pilit so pagew na Dios Ama. Say talbaray dakel a sugatmo a singara subol a mantaloytoy ya Dala ya pamapas mon sigpot na sentenciay ipateymi. Ilingis mo pa Cataoan so Matam iran mapangasi ed sayan camareruam walad arap mo natan ya alingbos na sugasugar so simoon a lamanto, macapoy agmacayari a mancacaucolay tambal mo, agmauc pa ipolisay ed saray salim, oh madivinon Medico ya anggad ag muac naurasan na satay masagradon Dalam, paagusan muac pa oh sancasamitan a Jesus, casian muac pa Catawan ya urasan, palinewen, tan pabiskegen, ta siac imay ompapatey ya incaindan ed betac na dalan: mailaluac ya satan ya sancablian ya Dalam a napnoy pacayarin mangilaban ed onialan caraklay sakit ya alingbos ed siac, bang ta sicay corderoy Dios a manangecal na casalanay mundo. Nialad arap mo yan acating tan ag makayarin napnoy caugsan ames muac pala Catawan na satay masantos a Dalam bangta incuan mod San Pedro ya ag macapinabang ed sica no ag paurasan, niala sirin Diosco so oloc, limac, camareruac, panibegco, linawac, calacalco, cagagawac, cagagalawco tan saray licnaan co, ya aderal rian amin tan macapagulgula ra; dalusan muac pala Jesusco ed virtud na sancamasagraduan a Dalam pian nayarian colay matipon ed sica tan macapatnagac lad arapmo a napnoy mangatatawen a calimgasan tan macakerewak lan mailalog dunong mo: na caabigan con gamoran ed sayan novena no yaboloy mon caabiganco, Amen.