<text>
<meta>
<title>Sipi Awaray GELEW DIAD PILIPINAS (Revolucion Filipina)</title>
<link>https://quod.lib.umich.edu/p/philamer/AQA5919.0001.001</link> 
<ortho type="modern" clitic="attached50" apos="none">
<letter
        ng="ng"
        ngg="ng"
      />
<aff type="assimilated" />
</ortho>
</meta>
<main>
Saray agawgawad Pangasinan tan Zambales nen taon iran 1897 angad 1900. Bakal na PILIPINAS tan KASTILA, tan bakal na PILIPINO tan ESTADOS UNIDOS

GINAWA NEN FELIPE QUINTOS

UNAN PANGINGALOT

<other>GUMAWID PRESS
Imprenta, Papeleria y School Supplies
Lingayen, Pangasinan, I. F.
1926</other>

<head>PASAKBAY</head>

Andid kanunotan koy minaet a mansulsulat na awaran ta kabat kon peteg ya andi pakasamel ed sayan kimey; say ipangikurit ed sayan melag a babasaen andi arum a pilalek no ag say pamaandod liknaan say inararon ilalak na mogmon linkod ya angipostaay bilay ya andi arum lanti no ag say impangiban angiagel nen saraman a panaon na pankatunongay baley ed pankanawnawa to.
Abayag layag kanunotan ya nikurit komon iray amin ya agawgawan apalabas ed nankaduan bakal: sungpad España tan sungpad Estados Unidos, pian walan panmadmaran day mantombok no nabasaray irirap, sagsagpot, banabanal tan kabayaulan day pigaran ibiban tinmalonad saraman a panaon; balet, say nitantanan to say panduaruaan a mangikorit na awaran lapo lantid kakisiray isip tan kagteray aral et, say manunan anagdag ed siak natan ya angiwaksil na kababaingan, say pakaimanon pandaisetda laran may nankimey tan akaimaton ed saraman a panaon ta andi lara natan a panbabalitaay bengatlan panduaruaan iran agawa ya pinalabas ed saraman a bakal: lalolan tua no namoriad kalakal so pandemdey panaon, pantatkey laman tan panandi biskeg, kanyan sikato la yay manunan amarlang na liknaan, angekal na pagad impansulat na sayan magter a babasaen. - Say Nangawa

Sayan libro ag nayarin paigalot na siopakaman no angapoy aboloy na nangawa

<head>SIPI AWARAY GELEW DIAD PILIPINAS</head>

<head>ONAN TEKAP</head>
saray totoon angioloy Katipunan ed Pangasinan-Zambales

Dimad dapit amianey Luyag na Zambales ed sakey a  baley ya ingaray sarapsap nen onan agew, Alaminos la natay ngaranto; walay sakey a lakin mayapis a inpanlaman, matondiris ya eleng, kayumangin kulay tan pangaliktanen a indengan, anapantoy Celador na Telegrafos (Omaapiger na peteng) nen panauy kastila; sayan too sikato si Roman Manalang, taga Castillejos, Zambales, et atilak lan manayam ed Alaminos lapud inpakaasawatod si ali Silveria Resurreccion, abalod de Vera; sikatoyan laki so angipanguloy Katipunan ed 14 a baley ya nandiringay impangigaporay a sumpad España. Nirayan baley: 1. <place>Alaminos</place>, 2. <place>Agno</place>, 3. <place>Alos</place>, 4. <place>Anda</place>, 5. <place>Bani</place>, 6. <place>Bolinao</place>, 7. <place>Infanta</place>, 8. <place>S. Isidro Labrador</place>, 9. <place>Lingayen</place>, 10. <place>Isidro Potot</place>, 11. <place>Sual</place>, 12. <place>Salasa</place>, 13. <place>Dasol</place>, tan 14. <place>Zaragoza</place>.

<head>ONAN TIGUOP NA KATIPUNAN.</head>

Komatlon agew bilang ed bulay Noviembre, 1897 so taon, nen ginmapoy paloob ed muyong ya katipunan; si Roman Manalang tan pigaran kataon angipiaan toy kanunotan ton nipaakar ed katipunan, nandaragop irad sakey a melag ya abong ed pasen ya tatawagey Sadsaran, sakop na Alaminos, sinimbatday impangiletneg day muyong tan dingay impansambaran parapara ya inkurit na dalara ed sakey a papel so panaagelanda, pankakasakeyda tan pantitipkel dan singa saksakey a too no nasabi agew ya pibakal dan sumpad España, angad agda pakapagit ed oley na castila, tan pangikanaray amin ya pakayariran mitulot a mananap na KAWAYANGAY Pilipinas. Onsaginonor ya ginawara say impanororay mamakaoley na moyong a sikarayay ongendan a totoo:

<other>Roman Manalang - - - - Presidente Generalismo, “Bagong Silang”
Mauro Ortis - - - - - - - Vice-Pres. Gen. de Div. “Sinukuan”
Jose Montemayor Jimenez (Secretario) Katulong, “Aromas.” 
Domingo Garcia   -   -   (Cejero) Tagi yaman.
Felipe Quintos   -   -   Coronel “Ginebra.”
Marcelo Garcia   -   -      "    “Talisay.”
Aurelio Garcia   -   -      "
Gil Fontanilla   -   -   Comandante
Cirilo Cabagua   -   -      "
Pedro Natividad  -   -      "
Gregorio Onofre  -   -   Capitan
Graciano Rapinan -   -      "
Capido Raroque   -   -      "
Julio Rabara     -   -      "
Narciso Peralta  -   -   Capitan
Vicente de Vera  -   -      "
Felix Jimenez    -   -      "
Francisco Raroque    -   </other>Teniente tan arum niran agla nanunotay kangarananda

<head>PAAYOS ED KATIPUNAN</head>

Nanlapud samay agew ya k'3 ed bulay Marzo, 1897, sarayan anugiop na Katipunan, nanbubuyak iray nankimey ed pamarakel na ibibara; walaray linlinmad arum ya baley, saray arum diad kaomaan so nankukuyongan na milaman ed sikara ta diad utel na baley, maatap day manpaayos ed muyong, kanian saray maslak akilamanan; saray totood kaumaan, agla nakaukolan a salitaen diay agamil ed kaloloob ed sayan moyong banta si Andres Bonifacio so akanpaalagey; apasakey so agamil ya angan iner a pasen; kabat met lay kalapagan iraman ya agamil ta walaran nikurit cartillay katipunan ya ginawa nen Emilio Jacinto, Secretario nen Bonifacio; sakey ed saray sankapilitan a nakaukolan ed saray mikalamanad muyong; say panalger na taklay ya pamapawayay dala, ta saya so pangikurit ed sakey a papel na kangaranan day onloob ed Katipunan.

<head>SAY INKAYAT NA KATIPUNAN TAN INDAKEL DA.</head>

Sanen dinmakelay Katipunan tan kinmayat lad sarayan 14 a balay, onsabi met so anak nen (Cajero) Tagi-yaman si Emilio Garcia, ibatoy Julian Santos, nanlaporad Ibali. Sayay Santos so angitarok na saray nombramientos, cartillay Katipunan tan palapagan iran dakel; sikatoya met so toon amalpaliwawan maong ed saray ooloen diay katipunan na amin iran manepeg dan sampalen ed saray kabiangan da, angipasabi met na balbalitan nalalapod Ibali, Hongkong, tan Luyluyag na Katalugan; Inpaliwawa to met iray manepeg dan gawaen tan pasakbay ed muyong pian onbaleg ya tan mansiansiaray kabianganto.

<head>KOMADUAN TEKAP</head>
Inpanbakid Ibali na pinagkalaman (delegado)

Ontombok ya agew, Impabagaan iray pangulod binaleybaley tan saray kabianganda pian ondegoran midoypod Alaminos ed agew a tinandaan. Agawa ya doypon lapag ed abong na Tagi yaman (Cajero), Domingo Garcia; kayari impangiosa usay sinansakey ed saramay dinmagop na isisipen dan makapaabig ed muyong, apaabig na karaklan so pangibakiray pinagkalamanda ed Ibali ya mitalosan ed Kg. Feliciano Jocson pian saya et gawaen toy polaing ya piringanen toran pibakalen ed saray ngayew day kastila so pigaran baley na Katagalugan pian say ngayew day kastila, ag iradia mantatabon no ombuat met larayan mibakal, ta lapod saray dinmagop, maganat lay linawaran, mangigapoy bakal ta say kapapairap dad naynay ya erel-erel day D;Guardia Civil; atoron pinagkalaman si Gen. Ortiz tan amikal ed kaimbuasan.

<head>SARAY EREL-EREL YA GINAWARAY GUARDIA CIVIL TAN LAMES DAD KATIPUNAN</head>

Lapod mapalalo lay panagpairap lay Guardia Civil ed saray naerel dad katipunan ta kapag ompaway irad kaomaan, amin ya naromog dan too ya nainapda, wala man tan angapoy akiabiangan tod moyong; erelenda, balorenda, tan padpairapendan panbagaey angan agto amta; dogdogen day enlatay fusil; ibitin dad tagey na kiew tan arum niran panamairap; sikarayan amin a gawan lamelames akaragdag lad saray ooloey Pangasinan ya angibuatan dalay bakal ya sumpad España. Walani agawan sankaermenan: arawi nin agew so kibuat na bakal ed sarayan balbaley; sakey a labin kaitlekay ngip day ombaley dimad Alaminos, say Sargento Comandante Puestoy Guardia Civil ya kastila a manapllidoy Midel tan si Sargento Pedro Sales, Pilipino, tan 9 soldadora, sinesegep daray kabkaabungan day mamakaoley tan mamayaman, inala daran binabalor ya inakseb ed dalin, tinipon darad plazay baley, binantayan daran andi paasingeren dan too ya singaol day makasalan, insan nen atipon daran amin, intolor darad Cabecera Yba; saray arum ya preso, agdala akapansapin, saray arum agda la akapansombrero, ta agda met lara impankanawnawan impanparaan ya nanpikal, ni saray dilin bulegda, agdara paasingeren ya mangiderew na balkot ya pamalesanda ed saramay impankakambing dan binalor a inerel. Sikarayan totoo so ineerel dan andi makasengeg.

<other>D. Florentino Montemayor   -   Capitan a peles.
D. Vedasto Ungson          -   Juez de Paz.
D. Gregorio Montemayor     -   Principal.
D. Jose Quimzon            -     "
D. Alejo Rivera            -     "
D. Aniceto Bito            -     "
D. Tito Montemayor         -  Cabeza de Barangay
D. Agustin Braganza        -     "
D. Pedro Reinoso           -   Directorcillo.
D. Pedro Montemayor        -  Cabeza de barangay</other>

Kadugel day Katipunan ed sayan inkagawa; nantitipon irad barrioy Dulaklak ta say kanunotan da so samsamen daray preso ed saray civil, angaman sarayan preso et agnira akikalamanan ed saray Katipunan, lapo lantid sakey ed saray nabebetangay moyong so pangemper na lamesday kakastila ed saray tatawagen day indios; et say agdala akapangituloyay sayan kanunotan da,  lapod sanen makapetek irad plazay baley ya mamaarap larad abalaten ya ontombok ed saray civil; inabet ira nen Padre Andres Romero, curay baley nannangis nangisan ed arap day Katipunan a dakel ya impangako tod sikara so ipawil dan tampol iraman a preso ta mantelegrama konod Gobernador pian ibulos tora. Sikato lamay akapapa na sanuk na linawaray Katipunan, kanian mankalkaloa met laran nansisiyan a pinmawil ed kabkaabunganda. Dimad Yba so akaabotay telegrama, kanian dimanlay angibulosanda ed sikara. Agpankelawan so impawil dan tampol iraman a preso ta kabatlay pakayari Cura, onong ta saya met lamlamang ya Frayle so angipawit na dalem sumpad saraman ya preso. Apalabas so pigaray bulan, saray guardia civil nanerel ira lamet ed binaleybaley; dimad Alaminos, si Mariano Garcia so inerelda, inateyan too ta nanlopday dala ed impancuculatay civil ed sikato; dimad Bolinao, di Kg. Buenaventura de Vera tan Bonifacio de Vera so inerelda, inatey ira met ed mapalalon inkadogdog na lamanda ed culatay fusil day civil; dimad Anda, si Kg. Juan Cabada so inerelda, et makapakelaw so inkablosto ta sanen poolay Katipunan so cuartel na civil ed Balingcaguin, saray manbabatay na preso ed nen ombatic lara pinaltog dani ray preso ed sipoan, bukor nen Cabada so abilay ta say naknaray sondalo, say saliton akasipo, kanian nakaoyostod sipoan, insan nankalkalnan nankorongkorong ya tinmipon ed saray kaparaton Katipunan ed paway.

<head>KOMATLON TEKAP</head>
Impamatombok ed delegado.-Insabi darania.-Say sinakbitanda

Sakey a simba lay linmabas ed inpanbaki Kalamanan ed Ibali, angaponi dengel kanian amatombok lamet si Manalang na sakey a manoysoy ed inmonan inbaki; atoro ni Ginebra tan amikal yan tampol; sayan tinmonbok, aromog tolay ed Gen. Ortiz ed Dagupan, sayay Castro lapud baleg ya katutulong tod saray Katipunan, angaman agniya akikalamaman ed sikara, impaliwawatoy kaatapan dan onpawil no diad sakbit so dalanenda ta dakel iray secretas na kastilan mamoboyaboy ed sarayan revolucionarios kanian inanapan toray sakey a taksayan a linoganandan pinmawil ed Alaminos. Pegley labi nen manpikal ira, ed barrioy Bunuan, Dagupan, k'9 a igsad kabuasan so insakbitdad barrioy Telbang, Alaminos; saray angitolor, inopaan daray samploy pisos.
</main>
</text>
